# Заняття 5. Цикли for та while. Інструкції pass, break та continue.

* [Переприсвоєння та оновлення змінних](#reassignment-and-var-update)
* [Просте повторення (цикл `for`)](#for-loop)
* [Цикл `while`](#while-loop)
* [Інструкції `break` та `continue`](#extra-instructions)

**Ітерація** - це можливість багаторазового виконання блоку операторів.
Ми вже зустрічались з одним із видів ітерації за допомогою рекурсії.
Ітерації потрібні для того, щоб створювати більш компактний код, який не повторює себе і який легко читати.
Сьогодні ми розглянемо інші різновиди ітерації, за допомогою циклів `for` та `while`.

## <a name="reassignment-and-var-update">Переприсвоєння та оновлення змінних</a>

Як ви вже зрозуміли, можна робити більше одного присвоювання одній змінній.
Нове присвоювання змушує існуючу змінну посилатися на нове значення (і перестає посилатися на старе значення).

```
>>> x = 5
>>> x
5
>>> x = 7
>>> x
7
```

Перший раз, коли ми виводимо на екран `x`, його значення дорівнює 5, другий раз - 7.

_Важливо: не переплутайте оператор присвоювання (`=`) з оператором порівняння (`==`)!_

У математиці твердження про рівність є або істинним, або хибним назавжди.
Якщо зараз `a=b`, то `a` завжди буде дорівнювати `b`.
У `Python` оператор присвоювання може зробити дві змінні рівними, але вони не обов'язково мають залишатися такими:

```
>>> a = 5
>>> b = a    # a дорівнює b
>>> a = 3    # a більше не дорівнює b!
>>> b
5
```

Перепризначення змінних часто буває корисним, але використовувати його слід з обережністю.
Якщо значення змінних часто змінюються, це може ускладнити читання та відладку (дебаггінг) коду.

Поширеним типом перепризначення є **оновлення**, коли нове значення змінної залежить від старого.

```
>>> x = x + 1
```

Це означає "отримати поточне значення `x`, додати одиницю, а потім оновити x новим значенням".

Якщо ви спробуєте оновити неіснуючу змінну, ви отримаєте помилку,
оскільки `Python` обчислює праву частину перед тим, як присвоїти значення x:

```
>>> x = x + 1
NameError: name 'x' is not defined
```

Перш ніж оновлювати змінну, її потрібно ініціалізувати, зазвичай простим присвоюванням:

```
>>> x = 0
>>> x = x + 1
```

Оновлення змінної шляхом додавання 1 називається інкрементом; віднімання 1 називається декрементом.

## <a name="for-loop">Просте повторення</a>

Комп'ютери часто використовують для автоматизації повторюваних завдань.
Повторення ідентичних або схожих завдань без помилок - це те, що комп'ютери роблять добре, а люди - погано.

Для того, щоб поворити блок кода `N` раз, використовується оператор `for`. Наприклад:

```
for i in range(3):
    print('Слава Україні')
```

Синтаксис оператора `for` подібний до визначення функції.
Він має заголовок, який закінчується двокрапкою, і тіло з відступом.
Тіло може містити будь-яку кількість операторів.

Оператор `for` також називається **циклом** (loop), тому що потік виконання проходить через тіло,
а потім повертається до початку. У цьому випадку він виконує тіло три рази.
Цей приклад можна практично буквально читати англійською: 
"Поки `i` є в межах 3, виконай <тіло циклу>". В данному випадку ми використали оператор `in`,
який перевіряє чи перший операнд присутній в послідовності, заданій другим операндом.
Тут, `Python` автоматично створює для нас змінну `i` та проганяє її по значеннях `range(3)`, тобто від 0 до 2.
Ми також можемо використати змінну `i` в тілі циклу, яким обмежена її область видимості.

## <a name="while-loop">Цикл `while`</a>

Трохи інший варіант повторювання частини програми можливий за допомогою циклу `while`:

```
def countdown(n):
    while n > 0:
        print(n)
        n = n - 1
    print('Blastoff!')
```

Це означає: "Поки `n` більше 0, виведіть на екран значення `n`, а потім зменшуйте `n`.
Коли дійдете до 0, виведіть слово Blastoff!"

Більш формально, ось потік виконання оператора `while`:

- Визначити, чи умова є істинною або хибною.
- Якщо умова хибна, вийти з оператора `while` і продовжити виконання з наступного оператора.
- Якщо умова істинна, виконайте тіло програми, а потім поверніться до кроку 1.

Тіло циклу повинно змінювати значення однієї або декількох змінних так, щоб умова стала хибною і цикл завершився.
В іншому випадку цикл буде повторюватися вічно, що називається **нескінченним циклом**.

У випадку функції `countdown` ми можемо довести, що цикл завершується:
якщо `n` дорівнює нулю або від'ємному числу, то цикл ніколи не виконується.
З іншого боку, `n` стає меншим з кожним проходженням циклу, так що врешті-решт ми повинні дійти до 0.

Для деяких інших циклів це не так просто визначити. Наприклад:

```
def sequence(n):
    while n != 1:
        print(n)
        if n % 2 == 0:        # n is even
            n = n / 2
        else:                 # n is odd
            n = n*3 + 1
```

Умовою для цього циклу є `n != 1`, тому цикл буде продовжуватись до тих пір, поки `n` не стане рівним 1.

Кожного разу при проходженні циклу програма виводить значення `n`, а потім перевіряє, чи є воно парним або непарним.
Якщо воно парне, то `n` ділиться на 2, якщо непарне, то значення n замінюється на n*3 + 1.
Наприклад, якщо аргумент, переданий послідовності, дорівнює 3, то отримані значення `n` будуть 3, 10, 5, 16, 8, 4, 2, 1.

Оскільки `n` іноді збільшується, а іноді зменшується, не існує очевидного доказу того, що `n` коли-небудь досягне 1,
або що програма завершиться. Для деяких конкретних значень `n` ми можемо довести завершення.
Наприклад, якщо початкове значення є степенем двійки, то `n` буде парним при кожному проходженні циклу, поки не досягне 1.
Попередній приклад закінчується такою послідовністю, починаючи з 16.

Складне питання полягає у тому, чи можна довести, що ця програма завершується для всіх додатних значень `n`.
Поки що ніхто не зміг ні довести, ні спростувати це! (Див. http://en.wikipedia.org/wiki/Collatz_conjecture.)

## <a name="extra-instructions">Інструкції `break` та `continue`</a>

Іноді ви не знаєте, що потрібно завершити цикл, доки не пройдете половину його тіла.
У такому випадку ви можете скористатися оператором `break`, щоб вийти з циклу.

Наприклад, припустімо, що ви хочете отримати ввод від користувача, доки він не введе `done` на клавіатурі.
Ви можете написати:

```
while True:
    line = input('> ')
    if line == 'done':
        break
    print(line)

print('Done!')
```

Умовою циклу є `True`, що завжди є істиною, тому цикл виконується до тих пір, поки не досягне оператора `break`.

Ось приклад запуску:

```
> not done
not done
> done
Done!
```

Такий спосіб написання циклів є поширеним, оскільки ви можете перевіряти умову в будь-якому місці циклу
(а не тільки в його вершині), і ви можете виразити умову зупинки ствердно ("зупинитися, коли це станеться"),
а не заперечно ("продовжувати виконувати, поки це не станеться").

Інструкція `continue` діє схожим чином. Різницею є те, що інструкція `continue` не перериває цикл,
а миттєво переходить на виконання наступної ітерації.


